\subsubsection{IODEF}

\textit{Incident Object Description Exchange Format} (IODEF) define una representación de datos que provee un framework para el 
intercambio de información entre CSIRTs, dicho tipo de información de seguridad 
es comúnmente intercambiado entre este tipo de organizaciones. IODEF provee una 
representación en XML para transportar información de incidentes entre pares en 
distintos dominios administrativos pero que tienen las responsabilidades 
operacionales de remediar o analizar y establecer advertencias en un dominio 
definido. El modelo de datos provisto por IODEF codifica la información 
referente a hosts, redes y servicios corriendo en estos sistemas; metodología 
de ataques y evidencia forense asociada; impacto de la actividad realizada y
aproximaciones a los trabajos realizados.\\

IODEF debería ser compatible con IDMEF y tener la capacidad de incluir mensajes 
IDMEF. Los actores principales en IODEF son los CSIRTs y no los IDSs como ocurre 
en IDMEF. Se puede ver a IODEF como una interfaz orientada a ser utilizada por 
personas, por ello un mensaje IODEF es parseable por una máquina y a su vez 
leíble por humanos. Los objetos IODEF tienen un tiempo de vida mayor a IDMEF, 
en éste último los mensajes son utilizados una sola vez. Los mensajes IODEF consideran 
información referente al manejo de incidentes, almacenamiento de dicha 
información o estadísticas y análisis.\\

El objetivo primordial de IODEF es mejorar las capacidades operacionales de los 
CSIRTs. La adopción por parte de la comunidad provee una habilidad mejorada para 
resolver los incidentes y transmitir información de contexto simplificando la 
colaboración e intercambio de datos.
El formato estructurado provisto por IODEF permite:
\begin{itemize}
  \item Incrementar la automatización en el procesamiento de los datos.
  \item Bajar el esfuerzo necesario para normalizar datos similares de 
  diferentes fuentes.
  \item Un formato común con el cual construir herramientas interoperables para 
  el manejo de incidentes y análisis subsecuente, específicamente cuando 
  los datos provienen de dominios distintos.
\end{itemize}

La coordinación entre CSIRTs no es un problema estrictamente técnico. La 
confianza, los procedimientos y las leyes son consideraciones que pueden impedir 
que las organizaciones intercambien información. IODEF no busca evadir dichas 
consideraciones, sin embargo, las implementaciones operacionales de IODEF deben 
considerar este contexto.

\paragraph{Modelo de datos de IODEF}\ \\

A la hora de diseñar IODEF se realizaron ciertas consideraciones de diseño:
\begin{itemize}
  \item El modelo de datos sirve como formato de transporte, lo que lleva a que 
  su representación específica no sea óptima para almacenamiento en disco, 
  ser archivado por plazos largos o procesamiento en memoria.
  \item Por medio de la implementación no se busca establecer un consenso 
  respecto a la definición de un incidente, en su lugar se trata de dar un 
  entendimiento amplio que sea lo suficientemente flexible para abarcar la 
  mayoría de las operaciones.
  \item Describir un incidente para todas las definiciones requeriría un modelo 
  de datos extremadamente complejo. Por ello, IODEF solo busca dar un marco para 
  transmitir información de incidentes comúnmente intercambiada. Se asegura un 
  mecanismo que pueda ser extendido para soportar información de la 
  organización así como técnicas para referenciar información mantenida por 
  fuera del modelo de datos.
  \item El dominio de análisis de seguridad no está totalmente estandarizado y 
  debe basarse en descripciones textuales. IODEF busca conseguir un balance 
  entre el contenido libre y el procesamiento automático de la información de 
  incidentes.
  \item IODEF es una de las representaciones que han sido estandarizadas.
   El modelo de datos de IDMEF influenció el diseño de IODEF.

\end{itemize}

El modelo de datos de IODEF no introduce problemas de seguridad. Este solo 
define una representación simple para información de incidentes. Como los datos 
codificados por IODEF pueden ser considerados sensibles por las partes que los 
intercambian se deben tomar precauciones para asegurar la confidencialidad 
durante el intercambio y el subsecuente procesamiento. El primero debe ser 
resguardado por un formato de mensaje, pero luego se deben tener consideraciones 
de seguridad en el sistema que procesa los datos, los almacena y archiva la 
documentación y la información derivada de éstos.\\

El formato de mensajes subyacente y el protocolo utilizado para intercambiar 
datos provee una garantía de confidencialidad, integridad y autenticidad. El uso 
de protocolos de seguridad estandarizados es recomendado, por ejemplo 
IODEF/RID.

\paragraph{Trabajo de MILE}\ \\

\textit{Managed Incident Lightweight Exchange} (MILE) es un grupo de trabajo del IETF que 
enfoca sus esfuerzos en dos áreas. La primera es el formato de datos y 
extensiones para representar incidentes y datos de indicadores con IODEF. La segunda área 
es el protocolo RID.\\

Respecto a IODEF se busca revisar el RFC para incorporar mejoras y extensiones 
basándose en la experiencia que ha sido obtenida de su utilización. Se busca poder extender IODEF para 
soportar extensiones específicas necesarias por la industria y permitir utilizar 
contenido específico. Además MILE busca proveer guías en la implementación y uso 
de IODEF para ayudar a los implementadores en el desarrollo de sistemas.\\

Respecto a RID se busca definir una aproximación orientada a los recursos que 
permita a los CSIRTs ser más dinámicos y ágiles a la hora de colaborar. También 
se busca proveer guías en la implementación y uso de RID. RID podría requerir 
modificaciones para agregar información de políticas u otros cambios. Con el 
incremento en la cantidad de implementaciones RID, podría ser necesaria una 
revisión de su RFC.


