\subsubsection{STIX}

Structured Threat Information eXpression (STIX) es un lenguaje para la especificación, captura, representación y 
comunicación de información de seguridad. Lo realiza de manera 
estructurada para soporteortar un mejor manejo de la información así como para 
permitir procesos automatizados.\\

Se busca que la información sea representada de forma estructurada, a su vez 
esta debe ser expresiva, flexible, extensible, automatizable y legible. Esto se 
presenta como un desafío ya que la información intercambiada debe ser 
estructurada para que pueda ser parseada por una máquina pero no se debe perder 
la posibilidad de que un analista la pueda leer y entender. Que sea entendible 
por una persona es necesario para que no se pierda el juicio y control que esta 
pueda tener.\\

Al convertirse STIX en un estándar para la comunidad se obtendrá información de 
mejor calidad la que será mejor aprovechada y de la cual no se sabrá la fuente 
de los datos de antemano.

\paragraph{Aproximaciones de la actualidad}\ \\

La información que se intercambia y utiliza actualmente es atómica, inconsistente 
y muy limitada en sofisticación y expresividad. Además, el uso de estructuras 
estandarizadas se enfoca en una porción del problema y la integración no se 
realiza de forma adecuada entre si o carece de la flexibilidad para hacerlo. 
Generalmente, las actividades de intercambio de indicadores son entre humanos, 
siendo los indicadores desestructurados o semi-estructurados e intercambiados 
por medio de portales web o encriptados y enviados vía email. Recientemente se 
ha visto el surgimiento de transferencias entre máquinas, éstas intercambian 
conjuntos de indicadores simples de modelos de ataques bien conocidos.\\

A diferencia de IODEF, STIX provee una lista de elementos para construir 
indicadores de compromiso y se integra con CAPEC, MAEC o CVE. Además posee 
soporte para tácticas, técnicas y procedimientos del adversario y tareas 
realizadas por la organización. IODEF fue pensado para compartir información de 
incidentes y no indicadores de compromiso. STIX permite el intercambio de 
indicadores referentes a amenazas así como información del contexto en el que 
éstas se dan. Juntos, permiten tener un conocimiento más rico de las 
intenciones, capacidades, motivaciones y actividades de un adversario y de esta 
forma defenderse de él.\\

STIX busca extender los indicadores para permitir el manejo e intercambio de 
estos de forma más expresiva y con un espectro más amplio de información.\\

Actualmente, el intercambio y manejo de información automática es visto 
típicamente en líneas de productos, servicios ofrecidos o soluciones específicas 
de una comunidad. STIX busca permitir el intercambio de información de forma 
comprensiva, rica, de alta fidelidad entre organizaciones, comunidades, 
productos y servicios ofrecidos.\\

STIX provee una arquitectura unificada con un conjunto amplio de información 
para permitir una solución práctica que permita la implementación de distintos 
casos de uso. El conjunto de información incluye:
\begin{itemize}
  \item Cyber Observables
  \item Indicadores
  \item Incidentes
  \item Tácticas, técnicas y procedimientos de los adversarios
  \item Objetivos de exploits
  \item Cursos de acción
  \item Campañas de ataques
  \item Actores de ataques
\end{itemize}


\paragraph{Casos de uso}\ \\

El lenguaje STIX ha sido desarrollado para soportar varios casos de uso involucrados en el 
manejo de amenazas de seguridad. A continuación se dan descripciones de esos 
casos de uso.
\begin{itemize}
  \item \underline{Análisis de Cyber Amenazas}: Un analista de seguridad estudia información 
  estructurada y no estructurada referente a actividades de una amenaza 
  procedentes de varias fuentes. El analista busca entender la naturaleza de las 
  amenazas más relevantes, identificarlas, y representarlas para poder expresar 
  y actualizar el conocimiento relevante de la amenaza. La información de la 
  amenaza incluye acciones realizadas, comportamientos, capacidades, quienes lo 
  realizaron, etc. De este conocimiento y representación el analista puede 
  especificar patrones de la amenaza, sugerir acciones a ser realizadas para 
  responder a sus actividades y/o compartir información con socios de su 
  confianza.
  \item \underline{Especificar patrones de amenazas}: Un analista especifica patrones para 
  representar las características de amenazas junto con su contexto y metadatos 
  para interpretar, manejar y aplicar el patrón y sus resultados. Esto puede ser 
  realizado manualmente o con la asistencia de una herramienta automática.
  \item \underline{Manejo de las actividades de respuesta}: Los encargados de tomar decisiones y el personal de operaciones trabajan 
  en conjunto para prevenir o detectar actividades que presenten una amenaza y 
  responder a los incidentes detectados que sean realizados por dichas amenazas. 
  Las acciones preventivas pueden mitigar vulnerabilidades, debilidades o malas 
  configuraciones que sean objetivos de exploits. Luego de la detección e 
  investigación de incidentes específicos, acciones reactivas pueden ser 
  realizadas. Se pueden desprender tres sub-casos de uso de lo anterior.
  \begin{itemize}
    \item \underline{Prevención de amenazas}: Quienes deben tomar las decisiones evalúan 
    acciones preventivas para las amenazas relevantes que sean identificadas. Además deben crear acciones para mitigar dichas amenazas. El personal de 
    operaciones implementa las acciones seleccionadas por los tomadores de 
    decisiones. Dichas medidas preventivas son obtenidas por medio de la 
    interpretación de los indicadores.
    \item \underline{Detección de amenazas}: El personal de operaciones aplica mecanismos 
    (automáticos y manuales) para monitorear y asistir las operaciones con la 
    finalidad de detectar la ocurrencia de amenazas específicas basándose en la 
    evidencia histórica, análisis del contexto actual e interpretación de los 
    indicadores que se presentan. Esta detección se realiza generalmente por 
    medio de patrones de indicadores.
    \item \underline{Respuesta a incidentes}: El personal de operaciones responde a amenazas 
    detectadas, investiga que ha ocurrido o está ocurriendo, trata de 
    identificar y representar la naturaleza de las amenazas y lleva a cabo 
    acciones para mitigar sus efectos, también puede aplicar acciones 
    preventivas. Una vez que los efectos son entendidos, el personal de 
    operaciones puede implementar acciones acordes para prevenir o llevar a cabo 
    tareas correctivas.
  \end{itemize} 
  \item \underline{Intercambio de información}: Los encargados de tomar las decisiones 
  establecen políticas respecto a que tipo de información será compartida, 
  además toma decisiones respecto a con quienes se comparte y como debería ser 
  manejada basándose en frameworks de confianza de forma de mantener niveles 
  adecuados de consistencia, contexto y control. Esta política es luego 
  implementada para compartir los indicadores de amenazas apropiados y otra 
  información de amenazas.
\end{itemize}

\paragraph{Principios de desarrollo de STIX}\ \\
En el enfoque dado a STIX se ha buscado implementar un conjunto de principios 
para su desarrollo con el consenso de la comunidad. Esos principios son los siguientes:
\begin{itemize}
  \item \underline{Expresividad}: Con el fin de soportar la diversidad de casos de uso relevantes, STIX apunta a 
proveer una cobertura expresiva en todos sus casos de uso específicos en lugar 
de dirigirse específicamente a alguno de ellos.
  \item \underline{Integración en lugar de duplicación}: Cuando STIX abarca conceptos de información estructurada para los cuales ya 
existen representaciones estandarizadas con el consenso adecuado y que se 
encuentran disponibles, se busca integrar estas representaciones a la 
arquitectura STIX en lugar de duplicar esta información innecesariamente.
\item \underline{Flexibilidad}: Con el fin de soportar un amplio rango de casos e información variable con 
varios niveles de fidelidad, se ha diseñado a STIX para ofrecer tanta flexibilidad 
como sea posible. STIX se adhiere a una política de permitir a los usuarios 
utilizar cualquier porción de representaciones estándar que sean relevantes para 
un contexto dado y evita elementos obligatorios siempre que sea posible.
\item \underline{Extensibilidad}: Con la finalidad de soportar un amplio rango de casos de uso con un potencial 
diferente de representación y para facilitar el perfeccionamiento 
impulsado por la comunidad, se ha diseñado STIX para construir mecanismos de 
extensión para usos específicos, para usos localizados, para refinamientos del 
usuario y evolución y para facilidad de refinamiento y evolución centralizada.
\item \underline{Automatización}: El diseño realizado en STIX busca maximizar la estructura y la consistencia para 
soportar métodos de procesamiento automático por máquinas.
\item \underline{Lectura}: El diseño de STIX busca estructuras del contenido para que no sea únicamente 
consumible o procesable por máquinas sino que también sea leíble por humanos. 
Esto es necesario para claridad y comprensibilidad durante las primeras etapas 
de desarrollo y adopción.
\item \underline{Implementación}: La implementación inicial de STIX utiliza XML como un mecanismo portátil, 
estructurado y que se puede encontrar en cualquier parte para la discusión, 
colaboración y refinamiento entre las comunidades involucradas. Está pensado 
para el desarrollo en colaboración de un lenguaje estructurado sobre información de 
amenazas entre expertos de la comunidad. Se ha pensado que el uso del lenguaje 
sea estimulado y soportado por medio del desarrollo de varias herramientas como 
APIs. Solo por medio de niveles adecuados de colaboración entre miembros de la 
comunidad y con la utilización de datos reales se puede llegar a que la solución 
evolucione.
\end{itemize}








