\chapter{Introducción}
\label{capitulo1}
\input{./secciones/Introduccion}

\section{Contexto}
\label{capitulo1:contexto}
Este proyecto se desarrolla en el contexto de los temas de investigación y trabajo desarrollados en el Instituto de Computación, en particular dentro del grupo de seguridad informática (GSI) y del equipo de Respuesta a incidentes de Tilsor S.A (CSIRT Tilsor). Se interaccionará y coordinará eventualmente con otras personas y/o organizaciones que estén trabajando en temas afines.

\section{Motivación}
\label{capitulo1:motivacion}
En los últimos tiempos la sofisticación, velocidad, y el impacto de los ataques referidos a seguridad informática ha crecido. A su vez  los actores que realizan esos ataques  son cada vez más hábiles y persistentes en busca de información específica, como ser credenciales de acceso, información personal, tarjetas de crédito, espionaje industrial, o incluso información de seguridad nacional. En este contexto es necesario contar con  estrategias de defensa, las cuales a su vez necesitan  adaptarse constantemente a los nuevos actores y ataques.\\

El intercambio de información ha demostrado ser fundamental en la lucha contra las nuevas modalidades de ataque. Hoy en día, un número cada vez mayor de organizaciones comparten  información sobre amenazas para obtener una visión más completa de la actividad del atacante y ayudar a priorizar las defensas propias de la organización.\\

\section{Objetivos}
\label{capitulo1:objetivos}
Este proyecto tiene como objetivo principal profundizar en el estudio de los mecanismos para intercambiar información entre dos entidades (en particular equipos/centros de repuesta a incidentes) de forma segura, utilizando para ésto protocolos estándares, por ejemplo haciendo implementaciones que utilicen  los protocolos STIX y TAXII antes mencionados. Asimismo, se pretende que dicha herramienta sea aplicada al menos en algún caso de estudio.

\section{Organización del documento}
\label{capitulo1:organizacion}
El documento se organiza de la siguiente forma.

En el Capítulo 2 se presentan conceptos generales de la gestión a incidentes y los mecanismos de intercambio de información para poner en contexto el presente trabajo. En particular se mencionan RTIR, TAXII y STIX.

En el Capítulo 3 se presentan aspectos generales de la performance en aplicaciones web y un conjunto de buenas prácticas para el desarrollo de las mismas.

El Capítulo 4 presenta el análisis de la solución planteada, mostrando los requrimientos funcionales y no funcionales. También se mencionan las herramientas a utilizar. Por último se detallan los actores y los casos de usos de la solución planteada.

En el Capítulo 5 plantea el diseño de la solución planteada en el capítulo anterior. Se describen los componentes del sistema y los modelos de datos utilizados.

En el Capítulo 6 se explica la implementación del sistema definido.

En el Capítulo 7 se describe el caso de estudio planteado.

En el Capítulo 8 se presentan las conclusiones del trabajo y posibles trabajos a futuro.

Por último se presenta la bibliografía consultada y los anexos, los cuales son referenciados a lo largo del documento.
